<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[​陳明堂 | MT Chen]]></title><description><![CDATA[科學研究和科普教育的工作者]]></description><link>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com/</link><image><url>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//logos/logo-48.png</url><title>​陳明堂 | MT Chen</title><link>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com/</link></image><generator>GatsbyJS Advanced Starter</generator><lastBuildDate>Mon, 06 Apr 2020 14:19:19 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><copyright><![CDATA[Copyright © 2020. All rights reserved.]]></copyright><item><title><![CDATA[推薦文]]></title><description><![CDATA[人類史上第一張黑洞照片的誕生，讓全世界都看見臺灣的研究實力。陳明堂訴說的故事，重現過去2…]]></description><link>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//推薦文</link><guid isPermaLink="false">https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//推薦文</guid><category><![CDATA[黑洞捕手]]></category><pubDate>Fri, 03 Apr 2020 04:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;人類史上第一張黑洞照片的誕生，讓全世界都看見臺灣的研究實力。陳明堂訴說的故事，重現過去25年來，幕後團隊以小搏大、克服困難，探索宇宙的奮鬥過程。他們是激勵人心的臺灣黑洞捕手，吸引下一代年輕人投入基礎科學領域！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;---- 廖俊智  |  中央研究院院長&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很高興得知陳博士將要把這個偉大成就背後的故事，點點滴滴地分享給讀者。這是寶島這塊土地上精采又激勵人心的故事。在這過去的歲月中許多台灣工程人員與科學家胼手胝足，在高山、高原與極地上共同打拼，克服低溫強風、高海拔的惡劣環境，把台灣設計、製造及測試完成的裝備，一件件的組合完成，並讓這些大型的精密儀器持續在太平洋、南美及北極精準的運作，經過多年的努力，人類終於看到了黑洞本尊的玉照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這是每一位曾經參與者從年輕到老的珍貴經歷與回憶，更是激勵下一代年輕人勇於開創、接受挑戰及探索未知的典範。感謝每一位參與計畫的中研院專家學者及中科院的同仁，你們一直都是最棒的團隊。
---- 杲中興  |  中山科學院院長&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神秘的黑洞，世人都想一窺究竟。終於在 2019 年，全球眾多團隊齊心協力，捕捉到第一張黑洞照片！解謎過程中，科技部長期支持中研院的天文團隊貢獻卓著。本書《黑洞捕手》敘述台灣團隊的奮鬥歷程，傳神刺激，值得一讀！
---- 陳良基  |  科技部部長&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從風光明媚的夏威夷，到世界盡頭天寒地凍的北極圈，陳博士科學探險之路跌宕起伏，扣人心弦，而今他能在公餘之暇將這些精彩過程寫出《黑洞捕手》一書，對喜愛天文醉心宇宙的讀者而言，確實一大福音！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;---- 孫維新  |  國立自然科學博物館館長&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一張黑洞照片是科學上的重大突破，而台灣中央研究院天文及天文物理研究所是我們完成整件事的關鍵夥伴。事件視界望遠鏡由八座望遠鏡組成，他們參與了其中三座，還為了讓陣列看得更遠，展開一段英勇的旅程，把望遠鏡送到格陵蘭。我很高興陳明堂說出台灣在背後的努力，希望這些精采的故事能夠鼓舞新世代的科學家，讓他們起身仿效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;---- 海諾法爾克（Heino F阿里乘客）  |   事件視界望遠鏡科學理事會主席&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上個世代前，為黑洞拍照是遙不可及的夢想。黑洞是愛因斯坦廣義相對論預測出的物體，而遠方的黑洞就相當於月球上的橘子，我們要怎樣才能看到這麼小的東西呢？答案是：把全球的電波天文台連結在一起，形成跟地球一樣大的望遠鏡。所以，我們建立了一個跨越國界、有著共同科學願景的國際團隊。在這項創舉之中，中央研究院天文及天文物理研究所藉由夏威夷的兩座望遠鏡、智利的阿爾瑪陣列，貢獻出台灣的力量，讓事件視界望遠鏡拍下黑洞的第一張照片。陳明堂以生動的方式描述整起科學發現背後的冒險故事，讓眾人知道台灣團隊在這項計畫中有多麼重要。跟這些優秀的夥伴們合作是我的榮幸，我希望他們順利完成格陵蘭望遠鏡，不僅能為這個胸懷大志的計畫寫下新的篇章，也能帶人類看得更遠、更清晰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;---- 謝普多爾曼（Sheperd Doeleman） |  事件視界望遠鏡創始總監&lt;/p&gt;</content:encoded><author>mingtangchen@gmail.com</author></item><item><title><![CDATA[推薦文：李遠哲]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//推薦文：李遠哲</link><guid isPermaLink="false">https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//推薦文：李遠哲</guid><category><![CDATA[黑洞捕手]]></category><pubDate>Wed, 01 Apr 2020 04:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;發表會當下, 中央研究院院長廖俊智說:「這張人類史上第 一張超大質量黑洞的影像，是科學上一個空前的成就。」這消息 一公布，總統蔡英文立刻在直播線上振奮留言:「人類首次!」 隨後又再度留言:「全人類的一大步，很高興台灣參與在其中!」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這張照片是由一個長達數年、橫跨國際的大計畫⸺「事件 視界望遠鏡」(EHT)所拍攝。EHT 使用了世界上所有能夠運作 的「次毫米波」觀測站，模擬出一座跟地球直徑一樣大的望遠 鏡，專門用來研究宇宙中像黑洞這樣的緻密物體。目前 EHT 有 超過兩百位來自世界各地的科學家，過去幾年來的心血結晶就是 這張「黑暗中的光環」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「黑暗中的光環」看似簡單，其實有三層意義。首先，它是 「黑洞是否存在」的第一個直接視覺證據。其二，它確認了愛因      斯坦百年前廣義相對論的預言。其三，這個突破性的成果是台灣 的學界與工業界，結合世界一流科學團隊的成果。如果人類的知 識是一幅巨大的拼圖，那麼這張黑洞影像，就是遺失百年的重要 圖塊。如今，台灣與世界聯手，一起填補了拼圖中的關鍵空白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中央研究院天文及天文物理研究所(簡稱「中研院天文所」) 參與了 2017 年的 EHT 觀測活動，經歷資料處理、分析、成像， 再經由嚴謹的科學論證，終於在 2019 年，與 EHT 的成員一同 提出黑洞存在的第一個視覺證據。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017 年參與 EHT 的八座望遠鏡中，台灣參與建造或是運作 的一共有三座，再加上貢獻運作經費與觀測人力，讓台灣團隊占 有顯著的地位。這也是為什麼總共十三席的 EHT 董事成員，台 灣中研院就占了兩席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;台灣的天文研究規模跟科技大國比起來，算是相對小型。但 自中研院天文所創所時，即以相對年輕的電波天文學做為主要研 究方向，無論是星球的形成、宇宙論、甚至黑洞天體，都有非常 重要的科學題目可以讓學者一展身手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中研院天文所從吳大猷院長任內創立籌備處，在過去近三十 年來受到幾位深具遠見的主事者的支持與鼓勵，例如李遠哲院長 任內決定發展「次毫米波陣列」、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和支持「宇宙背景輻射陣列」、翁啟惠院長任內加入「阿爾瑪計畫」，乃至廖俊智院長，無不深 耕易耨，注入珍貴的研究資源。另外，國家中山科學研究院在天 文所創所初期，即成為儀器發展的重要夥伴，與天文所各任所長 一同努力，在天文領域播種。而且，台灣有著強大的工業(半導 體與電子業)能力基礎，能從事科學儀器的創新，讓中研院天文 所可以參與世界上最尖端的天文儀器建造，置身於天文研究的最 前端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;靠著這些前輩對台灣基礎科學的支持，還有許多非常優秀的 科學家、工程師們的奮鬥，中研院天文所不但在台灣搭起一座世 界性的科研舞台，也讓台灣以及世界各地，具有天分的年輕學子 們能發揮所長，為人類知識做出最佳貢獻。正是因為前人闢出一 片沃土，台灣研究黑洞的團隊才有機會，在這個晚上開出迷人的 花朵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020 年 3 月 8 日&lt;/p&gt;</content:encoded><author>mingtangchen@gmail.com</author></item><item><title><![CDATA[甜甜圈中的榮耀]]></title><description><![CDATA[《黑洞捕手》是一本非常精采的故事書，是陳明堂先生人生 的歷險記。他以生動而流利的文筆，描述他成長、學習與探究的 過程。陳明堂先生參加並共同帶領的國際天文團隊，在 2019 年 成功捕捉到 M8…]]></description><link>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//甜甜圈中的榮耀</link><guid isPermaLink="false">https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//甜甜圈中的榮耀</guid><category><![CDATA[黑洞捕手]]></category><pubDate>Wed, 01 Apr 2020 04:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;《黑洞捕手》是一本非常精采的故事書，是陳明堂先生人生 的歷險記。他以生動而流利的文筆，描述他成長、學習與探究的 過程。陳明堂先生參加並共同帶領的國際天文團隊，在 2019 年 成功捕捉到 M87 的「黑洞陰影」，確實是人類科學史上的一個 壯舉。這像甜甜圈的影像，所展現的是很久很久以前，在非常遙 遠的地方發生的事。那時放出的光芒，以光速傳送，經過 5,500 萬年才抵達地球。5,500 萬年前的地球上，我們的祖先還是在人 猿共祖的時代，既沒有學會兩腳走路，更沒有學會製造工具。但 在這漫長的歲月裡，人類誕生了，也不斷的進步。當微弱的電磁 波抵達地球時，我們學會架設非常複雜的天文望遠鏡，觀測到在 遙遠的地方，很早以前發生的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1993 年，中央研究院成立了「天文與天文物理研究所」的 籌備處。是年年底，遠哲接受邀請，決定於 1994 年的元月，回 國擔任中央研究院的院長。有一天在柏克萊加州大學，遠哲的辦 公室來了一群訪客，他們是中研院天文所的籌備處主任李太楓、 諮詢委員會的召集人徐遐生，與一群包括袁旂、魯國鏞、賀曾樸 等諮詢委員們。我們討論了天文所將來的發展，他們擔心龐大經費的爭取，我卻高興天文所起跑的計畫，是在科學的最前沿。他 們有出色的領導與諮詢委員們，只要有足夠的經費與一群年輕， 富有探求心的優秀團隊，定會有光明的未來。遠哲替天文所爭取 經費，算是小事，但賀曾樸說服陳明堂回國參加天文望遠鏡的研 發與創設，以及他在世界各地建立國際合作團隊，卻是大事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陳明堂見證了過去二十六年來，中研院天文所從籌備處發展 為舉世聞名的天文研究所。從這本書中可看到，他做出的重大貢 獻，確實不易。這本書不但易讀，也易懂。更重要的是，會讓你 在閱讀的樂趣中學到很多事。值得鄭重推薦，好好欣賞。&lt;/p&gt;</content:encoded><author>mingtangchen@gmail.com</author></item><item><title><![CDATA[永夜下的望遠鏡]]></title><description><![CDATA[關於永夜：
望遠鏡孤零零的座落在冰凍的大地，在永夜的季節，近中午的時分，暮色曙光般的光線，洩漏地平線下太陽的蹤跡。天空晴朗，除了半月和天際邊的金星，看不到其它的星體。好冷！-36C/-32 F。清風徐徐，體感溫度降到 - 45C…]]></description><link>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//永夜下的望遠鏡</link><guid isPermaLink="false">https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//永夜下的望遠鏡</guid><category><![CDATA[Travel]]></category><pubDate>Wed, 01 Apr 2020 04:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;關於永夜：
望遠鏡孤零零的座落在冰凍的大地，在永夜的季節，近中午的時分，暮色曙光般的光線，洩漏地平線下太陽的蹤跡。天空晴朗，除了半月和天際邊的金星，看不到其它的星體。好冷！-36C/-32 F。清風徐徐，體感溫度降到 - 45C。這是紅色警戒的危險溫度；安全手冊上這麼說，在這溫度下任何暴露在外界的身體部位，五分鐘內會造成凍傷。取下手套，試試感覺，幾秒鐘後即感受到極端刺痛，超過任何寒冷的感覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;關於極地的工作：
這幾天，連圖勒基地裡的丹麥人都說好冷。基地的路上偶爾才會看到一部車子經過。在這裡，大概沒有幾個人還會像我們幾個，還必須在這種半戶外的地點工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們的控制室就在一個改裝的貨櫃裏頭，位在望遠鏡的後頭，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;露出些溫暖的黃光的處所，可是它就只有一扇薄薄的門，一打開就內外相通。我們在室內有加了一層透明的塑膠窗簾，阻擋氣流對流，但是簡單的設計，無法隔絕酷冷氣流。在這個簡易的控制室工作，還是得要準備一些防寒的機制。我們的黑洞科學家淺田圭一，穿著他的加拿大鵝打電腦。他的學生羅文斌，因為年輕，可以坐在更靠近門邊的位置，幫老師擋風。雖然我們都穿著厚重的極地工作鞋，在位子上坐久了，腳底還是凍的難受，所以我們買了一些加熱的腳墊，讓工作不會那麼難受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下次要改成雙重的保溫門才是。&lt;/p&gt;</content:encoded><author>mingtangchen@gmail.com</author></item><item><title><![CDATA[榮耀下的遺憾]]></title><description><![CDATA[2019 年 4 月 十 號的成果發表會，在熱鬧非凡氣氛中，我其實帶有一絲遺憾。近十年 來我們團隊一手主導的格陵蘭望遠鏡以參與 EHT 觀測、擷取首 張黑洞影像為目標，終於在 2018 年加入 EHT。可是首張黑洞影 像的資料來自 201…]]></description><link>https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//榮耀下的遺憾</link><guid isPermaLink="false">https://gatsby-markdown-blog-starter.netlify.com//榮耀下的遺憾</guid><category><![CDATA[黑洞捕手]]></category><pubDate>Sun, 08 Mar 2020 05:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;2019 年 4 月 十 號的成果發表會，在熱鬧非凡氣氛中，我其實帶有一絲遺憾。近十年 來我們團隊一手主導的格陵蘭望遠鏡以參與 EHT 觀測、擷取首 張黑洞影像為目標，終於在 2018 年加入 EHT。可是首張黑洞影 像的資料來自 2017 年的數據，並不包含格陵蘭望遠鏡的觀測資 料。終究，我們還是慢了一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事實上，格陵蘭望遠鏡加入 EHT 的資料正在處理中。我們 團隊期待格陵蘭望遠鏡的加入，能夠透露出隱藏在陰影下的細 節，能讓天文學們破解出黑洞陰影下的祕密。如此的結果將會大 大的提升台灣天文學家在黑洞研究的地位，讓台灣獨特的貢獻受 到世人的重視。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然格陵蘭望遠鏡沒趕上第一張黑洞影像的列車，但是我們 團隊的工作顯現出，台灣的學界與工業界可以站在世界科學研究 的第一線，與一流的科學團隊共同主導研究方向，這樣的成就仍 值得自豪。我自覺非常的幸運，能夠在工作生涯中，找到一群 志同道合的夥伴，參與了一段台灣非凡的創新年代，心中只有 感激。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 1995 年，我從本行凝態物理轉進天文研究的領域，開始 參與台灣的天文儀器發展，見識到天文所創所先輩們從零開始的 序幕，他們招兵買馬、訪賢任能，組織起一群優秀的國際團隊， 到世界各地開疆闢土。隨後，我自己也成為舞台上的眾多演員之 一，經歷台灣在國際之間合縱連橫，爭取最佳位置的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這些故事裡，我們的足跡從亞熱帶的台灣、到熱帶夏威夷 火山的熔岩管(lava tube)，然後穿越到智利安第斯山的鹽水湖， 再跨越到北極因紐特人的冰原、鑽進格陵蘭的冰河。以往火裡 來、冰裡去的歷練，讓我們在捕捉黑洞影像的任務中，扮演關鍵 角色，更完成了格陵蘭望遠鏡這項被人稱為瘋狂的計畫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在這段漫長的時空道路裡，一群由各國人士組成的科學工程 團隊，因緣際會，聚集在這塊土地上，為台灣的科學界建立堅固 的天文研究根基。我親身經歷過這段科學開創的驚奇旅程，深深 的被這些前輩和同伴們所感動。為了讓這群為台灣科學舞台做出 卓越貢獻的人物，能夠留下一點歷史的足跡，我僭越動筆寫下故 事中一些個人的經歷與感想，還望這些前輩和同伴們不要見怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我寫這本書時，是以一般大眾為目標，一方面告訴台灣社會，我們很感謝各位支持台灣的科學研究，另一方面也想鼓勵那 些對基礎科學研究有興趣的人，你們的耕耘總有一天會化為養 分，帶動社會的進步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中的主要內容來自過去幾年我在台灣各處的科普講稿，當 中參雜了許多我個人的主觀回憶與不太連貫的筆記紀錄;此外， 為了提高年輕學子，或是不熟悉科學的讀者們的興趣，我在敘述 上刻意避免使用艱深的科學和工程專業術語，不免使得一些科學 現象的描述過於簡化，或是無意中有所偏頗。如果有爬梳不順或 錯誤的地方，那實在是我個人的專業限制與學養不足，希望讀者 們能不吝賜教，讓我有機會再次學習，進一步去除我個人認知的 死角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果讀者對本書所講的一些有趣概念意猶未盡，那就是主動 求知的時候了，這是現代人必須具備的能力。讓我們一同追求知 識，拓展人類的智慧版圖，總有一天我們能從浩瀚的星空當中， 找出萬物運行的真理。&lt;/p&gt;</content:encoded><author>mingtangchen@gmail.com</author></item></channel></rss>